---
title: 量化实习Day7
date: 2024-03-27 14:49:22
tags: Quant
category: 量化实习日记
---

今天鼓起勇气向mentor问了一个问题。毕竟她之前电话似乎不满意我与她交流的频率，而我这几天读研报又没有啥很想问的问题😓。

今天的研报收获不多，分享一下对于一个因子好坏的判断方式。

## 好因子or坏因子？

挖因子是为了丰富策略，策略是为了赚钱。因此我们挖因子最终的目的还是为了赚钱。那么只有能赚钱的才是好因子吗？

因子的作用在于选出那些比较好的股票，或者在某一股票里选择一个好的时间买卖。然而众所周知，近年来大A指数行情很不好。在这种情况下，市场大部分的股票表现都相对糟糕。考虑一个因子的胜率在60%，假如市场处于震荡行情，那么我们可以预期这一因子选股带来的效果是稳定而缓慢的上升；而如果市场处于趋势上升行情，那么预期这一因子会带来相对更高的收益；而如果市场的趋势是掉头向下的，那么这个因子的效果可能是跌得比基准更少——但依然是下跌的！

同样的因子，在不同的市场行情中带来的收益也不同。从赚钱的角度来考虑，我们当然只想要正收益。但是在不理想的行情下，如果能少亏一点也能接受。这就是为什么因子的评估应该更加关注超额这一指标。即使总体收益不好，但是如果这一因子能够产生稳定的超额，那么当市场行情好转时，就可以预期这一因子会带来高收益。

## 因子评价标准

这部分根据我目前为止读到的研报，整理一系列用于评价因子好坏的标准（指标含义解释来自ChatGPT）。


### IC类：

- IC (Information Coefficient)：信息系数，衡量模型预测值与实际值之间的相关性。取值范围为[-1,1]，越接近1表示模型预测与实际值越相关。
- IC均值 (Mean IC)：信息系数的平均值，用于评估模型整体预测准确性。
- IC的t-统计量 (IC t-statistic)：信息系数的t统计量，用于判断信息系数是否显著不同于0，通常t统计量的绝对值大于2表示显著性。
- 累计IC (Cumulative IC)：信息系数的累积值，表示在一段时间内模型预测与实际值的累积相关性。
- IC_IR：信息系数的IR值，即IC均值除以IC的标准差，用于衡量预测的一致性和准确性。

### 回测类：

- 收益率 (Return)：资产价格或投资组合价值的变化率，通常以百分比表示。
- 年化收益率 (Annualized Return)：投资组合的年化收益率，通常用于比较不同时间跨度的投资表现。
- 超额收益率 (Excess Return)：投资组合或资产的收益率减去某个基准收益率后的差值。
- 最大回撤 (Maximum Drawdown)：投资组合或资产价值从最高点下降到最低点的最大幅度，用于衡量投资风险。
- 夏普比率 (Sharpe Ratio)：投资组合或资产的平均超额收益率与风险（通常以标准差衡量）之比，用于衡量单位风险所获得的超额收益。
- 波动率 (Volatility)：资产价格或投资组合价值的变动程度，通常用标准差表示。
- 年化波动率 (Annualized Volatility)：波动率的年化值，用于比较不同时间跨度的波动性。
- 信息比率 (Information Ratio)：投资组合或资产的超额收益率与基准超额收益率之比，用于衡量主动管理的有效性。
- 收益风险比 (Return/Risk Ratio)：投资组合或资产的年化收益率与年化波动率之比，用于衡量风险调整后的收益。
- 胜率 (Winning Rate)：投资组合或交易策略的获胜次数与总交易次数之比。
- 换手率 (Turnover Rate)：投资组合中资产的交易频率与总资产的比率，用于衡量资产的交易活跃度。
- 盈亏比 (Profit/Loss Ratio)：盈利交易的平均盈利额与亏损交易的平均亏损额之比。
- Calmar比率 (Calmar Ratio)：投资组合或资产的年化收益率与最大回撤之比，用于衡量风险调整后的收益与风险之间的关系。
- 因子分组单调性 (Monotonicity of Factor Grouping)：因子分组的单调性，指随着因子值增加（或减少），分组收益率的单调性，用于评估因子分组的有效性。
